# Боташев

| название           | оценка |
| ------------------ | ------ |
| coherence          | 6/7    |
| vocabulary         | 5/6    |
| grammar            | 6/7    |
| prounounce         | 5/5    |
| **overall rating** | 22/25  |
### $\int^{+\infty}_{1} \frac{dx}{x}$
### $$\int^{+\infty}_{1} \frac{dx}{x} = \ln|x| \biggr|^{+\infty}_{1} = \lim_{x\to +\infty} \ln|x| - \ln|1| = \lim_{x\to +\infty} \ln|x| - 0 = \boxed{+\infty}$$
второй пример: От дениса
### $\int^{+\infty}_{0} \frac{dx}{x^3*\sqrt{ x+1 }}$ 
$$\int^{+\infty}_{0} \frac{dx}{x^3*\sqrt{ x+1 }}$$

Для начала, мы можем заменить переменную $x+1 = t$, что дает:

$$\int^{+\infty}_{1} \frac{dt}{t^{3/2}}$$

Теперь, мы можем использовать формулу для интегрирования функции $1/t^{a}$:

$$\int \frac{dt}{t^{a}} = -\frac{t^{1-a}}{1-a} + C$$

В нашем случае, $a = 3/2$, поэтому:

$$\int \frac{dt}{t^{3/2}} = -\frac{t^{1/2}}{\frac{1}{2}} + C = -2t^{1/2} + C$$

Теперь, мы можем вернуться к оригинальной переменной $x$:

$$\int^{+\infty}_{0} \frac{dx}{x^3*\sqrt{ x+1 }} = -2(x+1)^{1/2} \biggr|^{+\infty}_{0}$$

В пределах интеграла, мы можем считать, что $(x+1)^{1/2} \approx x^{1/2}$, когда $x$ tends to $\infty$, поэтому:

$$\lim_{x\to +\infty} -2(x+1)^{1/2} = -2\lim_{x\to +\infty} x^{1/2} = 0$$

Аналогично, когда $x$ tends to $0$, мы можем считать, что $(x+1)^{1/2} \approx 1$:

$$\lim_{x\to 0} -2(x+1)^{1/2} = -2\lim_{x\to 0} 1 = -2$$

Таким образом, мы получаем:

$$\int^{+\infty}_{0} \frac{dx}{x^3*\sqrt{ x+1 }} = -2(0) + 2 = \boxed{2}$$

Обратите внимание, что интеграл имеет фиксированное значение $2$.


1. Substitute $x = u^2 - 1$ to get rid of the radical: $$\int^{+\infty}_{0} \frac{dx}{x^3*\sqrt{ x+1 }} = \int^{1}_{-\infty} \frac{2u du}{(u^2 - 1)^3*\sqrt{ u^2 }}$$
2. Simplify the expression: $$= \int^{1}_{-\infty} \frac{2u du}{(u^2 - 1)^2}$$
3. Use partial fractions to decompose the integrand: $$= \int^{1}_{-\infty} \frac{u}{(u^2 - 1)^2} du + \int^{1}_{-\infty} \frac{1}{(u^2 - 1)^2} du$$
4. Evaluate each integral separately: $$= \lim_{a \to \infty} \left[ -\frac{1}{2} \arctan(u) \right]^{1}_{-a} + \lim_{a \to \infty} \left[ -\frac{1}{2} \arctan(u) \right]^{1}_{-a}$$
5. Simplify the result: $$= \boxed{\frac{\pi}{2}}$$

So, the final answer is $\frac{\pi}{2}$.

```handwritten-ink
{
	"versionAtEmbed": "0.1.19",
	"filepath": "Ink/Writing/2024.4.26 - 1.09am.writing"
}
```
