## Билинейные и квадратичные формы
**Определение:**
	Функция двух векторов, линейная по каждому из них называется билинейной формой.
	$\forall \vec{x}, \vec{y}$ (обозначение $B(\vec{x};\vec{y})$)
	Выполняются следующие требования:
	1) $B(\vec{x}+\vec{y};\vec{z})=B(\vec{x},\vec{z})+B(\vec{y},\vec{z})$
	2) $B(\lambda \vec{x},\vec{y})=\lambda B(\vec{x},\vec{y})$
	3) $B(\vec{x},\vec{y}+\vec{z})=B(\vec{x},\vec{y})+B(\vec{x},\vec{y})$
	4) $B(\vec{x},\lambda \vec{y}) =\lambda B(\vec{x},\vec{y})$
В некотором базисе $\vec{e}_{1},\vec{e}_{2},\dots,\vec{e}_{n}$
$\vec{x}=x_{1}\vec{e}_{1}+x_{1}\vec{e}_{2}+\dots+x_{n}\vec{e}_{n}$
$\vec{y}=y_{1}\vec{e}_{1}+ y_{2}\vec{e}_{2}+\dots+ y_{n}\vec{e}_{n}$
$B(\vec{x},\vec{y})=B(\vec{x}=x_{1}\vec{e}_{1}+x_{1}\vec{e}_{2}+\dots+x_{n}\vec{e}_{n}; \vec{y}=y_{1}\vec{e}_{1}+ y_{2}\vec{e}_{2}+\dots+ y_{n}\vec{e}_{n}) = \sum_{i,k=1}^n b_{i \, k} x_{i}y_{k}$ - матрица билинейной формы и она равна $b_{i \, k}=B(\vec{e}_{i; \, \vec{e}_{k}})$

Билинейная форма называется симметричной, если $B(\vec{x},\vec{y})=B(\vec{y},\vec{x})$
И называется кососимметричной, если $B(\vec{x},\vec{y})=-B(\vec{y},\vec{x})$

Любая билинейная форма может быть представлена как сумма симметричных и кососимметричных слагаемых:
	$A(\vec{x},\vec{y})=\frac{A(\vec{x},\vec{y})+A(\vec{y},\vec{x})}{2}+\frac{A(\vec{x},\vec{y})-A(\vec{y},\vec{x})}{2}$

$B(\vec{x},\vec{y})=\sum^n_{i=k}\sum^n_{i=k} b_{i \, k}x_{i}y_{k} =$(что бы записать это в матричном виде)= $\sum^n_{i,k=1} x_{i}b_{i \, k} y_{k} = X^T* B_{e}*Y$


Перейдем от базиса $\underset{ \text{это не шляпки, а векторы.} }{ (\hat{e})=\hat{e}_{1},\hat{e}_{2},\dots ,\hat{e}_{n} }$ к новому базису $(\vec{e}')=\vec{e}_{1},\vec{e}_{2},\dots,\vec{e}_{n}$. Как преобразуется матрицы билинейной формы?
В базисе $\vec{e}'$ вектор $\vec{x}=x'_{1}\vec{e}_{1}'+x'_{2}\vec{e}_{2}'+\dots+x_{n}'\vec{e}_{n}'=X'$
В базисе $(\vec{e})=x_{1}\vec{e}_{1}+x_{2}\vec{e}_{2}+\dots+x_{n}\vec{e}_{n}$
Переход от базиса $(\vec{e})$ к базису $(\vec{e}')$ осуществляется с помощью матрицы перехода $P$
$\vec{e}_{1}=a_{11}\vec{e}_{1}+a_{12}\vec{e}_{2}+\dots+a_{1n}\vec{e}_{n}$
$\vec{e}_{2}=a_{21}\vec{e}_{1}+a_{22}\vec{e}_{2}+\dots+a_{2n}\vec{e}_{n}$
...
$\vec{e}_{n}=a_{n1}\vec{e}_{1}+a_{n2}\vec{e}_{2}+\dots+a_{nn}\vec{e}_{n}$
По определению, $A = P^{T}$;  $P=A^T$
Как известно, при таком переходе к новому базису, векторы меняются следующим образом:
	$\underset{ \text{вектор в старой системе} }{ X }=P*\underset{ \text{вектор, в  новой системе} }{ X' }$
	$Y=P*Y'$

$B(\vec{x},\vec{y})=X^T*B_{e}*Y$
А в базисе $\vec{e}'$ будет иметь вид:
$B(\vec{x},\vec{y})=X^{T'}*B_{\vec{e}'}*Y'$
$X^{T'}*B_{e}*Y'=X^T*B_{e}*Y$
$X^{T'}B_{e'}Y'=X^{T'}P^TB_{e}*PY'$
$X^{Tt'}B_{e'}=PX^{T'}P^TB_{e}P \implies B_{\vec{e}'}=P^TB_{e}P$
$\underset{ \text{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_} }{ \large B_{\vec{e}'}=P^TB_{e}P }$


### Примеры билинейных форм:
1) скалярное произведением геометрических векторов в $B_{3}$: ($\vec{x},\vec{y}$)
2) В пространстве $A^n$ упорядоченных вещественных чисел $\vec{a}=(a_{1},a_{2},a_{3},\dots ,a_{n})$
3) Билинейная форма может быть задана так: $B(f,g)=\int ^b_{a} \int ^b_{a}K(s,t)*f(s)*g(t) \, dsdt$


### Помрете квадратичной формы из билинейной
Пусть имеется билинейная форма $A(\vec{x},\vec{y});$ квадратичной формы, полученной из данной билинейной формы называется $A(\vec{x},\vec{x})$
$A(\vec{x},\vec{x})=\sum^n_{i=k}a_{ik} x_{i}x_{k}$
$a_{ik}$ - матрица квадратичной формы
В матрице квадратичной формы надо ква из $x_{i}x_{k}$
Например, квадратичная форма: $x_{1}^2+2x_{1}x_{2}+3x_{1}x_{3}+x_{2}^2-3x_{3}^2$
Матрица ее будет выглядеть так:
$\begin{pmatrix}1 & 1 & \frac{3}{2}\\ 1 & 1 & 0 \\ \frac{3}{2}  & 0 & -3\end{pmatrix}$

$A(\vec{x},\vec{y}),$ по которой получили $A(\vec{x},\vec{y})$ называется пориоб и $A(\vec{x},\vec{y})$
Обратно: из каждой квадратичной формы можно получить билинейную форму.
Действительно: $A(\vec{x},\vec{x})$
$A(\vec{x}+\vec{y},\vec{x}+\vec{y})=A(\vec{x},\vec{x})+\underset{ \text{эти два равны} }{ A(\vec{x},\vec{y})+A(\vec{y},\vec{x}) }+A(\vec{y},\vec{y})=A(\vec{x},\vec{x})+2A(\vec{x},\vec{y})+A(\vec{y},\vec{y})$
$A(\vec{x},\vec{y})=\frac{1}{2}(A(\vec{x}+\vec{y},\vec{x}+\vec{y})-A(\vec{x},\vec{x})-A(\vec{y},\vec{y}))$
![[Pasted image 20240507220241.png]]
![[Pasted image 20240507220257.png]]

### Приведение квадратичной формы к каноническому виду(сумме квадратов $X^2_{i}$)
**Метод Лагранжа(метод выделения полных квадратов)**:
	Пример:
	$x_{1}^2+2x_{1}x_{2}=x_{1}^2+2x_{1}x_{2}+x_{2}^2-x_{2}^2=(x_{1}+x_{2})^2-x_{2}^2$
	Можно считать, что была произведена замена переменных:
	$\{yB_{e}P$
Умножим на $X'$ слевой части:
$X'X^{T'}B_{e}=X'PX^{T'}B_{e}P$
$B_{1e}=x_{1}+x_{2}$
	$\{ y_{2}=x_{2}$
	В общем случае:
		1) Выделяем все слагаемые, содержание индекс 1 и дополняем эту сумму до полного квадрата, вычтя при этом необходимые для полного квадрата дополнительные слагаемые
		2) Элементов с индексом 1 не осталось. Оставшиеся слагаемые квадратичной формы имеют только индексы, начиная со 2-го и далее. С ними проводим ту-же процедуру. И так далее, пока не останутся одни квадраты.
	Даллее квадратичная форма:
	$x_{1}^2+3x_{3}^2-2x_{1}x_{2}+4x_{1}x_{3}+3x_{2}x_{3}=(x_{1}^2-2x_{1}x_{2}+4x_{1}x_{3})+3x_{3}^2+3x_{2}x_{3}=(x_{1}^2-2x_{1}(x_{2}+2x_{3}))+3x_{3}^2+3x_{2}x_{3}^2=(x_{1}-2x_{1}(x_{2}+2x_{3})+(x_{2}+2x_{3})^2)-(x_{2}+2x_{3})^2+3x_{3}^2+3x_{2}x_{3}=(\underset{ y_{1} \text{под скобками} }{ x_{1}-x_{2}-2x_{3} })^2-x_{2}^2-4x_{2}x_{3}-4x_{3}^2+3x_{3}^2+3x_{2}x_{3}=y_{1}^2-x_{2}^2-x_{2}x_{3}-x_{3}^2=y_{1}^2-\left( x_{2}^2- \frac{2}{2}x_{2}x_{3}+ \frac{x_{3}^2}{4} - \frac{x_{3}^2}{4}-x_{3}^2=y_{1}^2-\left( x_{2}- \frac{x_{3}}{2} \right)^2-\frac{5}{4}x_{3}^2= \right)$
	$=y_{1}^2-y_{2}^2-\frac{5}{4}y_{3}^2$
	линейное преобразование, приведшее к каноническому виду
	$\{ y_{1}=x_{1}-x_{2}-2x_{3}$
	$\{y_{2}=x_{2}-\frac{x_{3}}{2}$
	$\{y_{1}=x_{3}$
	![[Pasted image 20240507220216.png]]X'X$
$X^T=X^T*P^T$