Переход к другому базису
был базис $\vec{e_{1}}, \vec{e_{2}}, \dots, \vec{e_{n}}$ перешли к базису $\vec{e'_{1}}, \vec{e'_{2}}, \dots, \vec{e'_{n}}$
$\vec{e_{1}'}= a_{11} \vec{e_{1}}+ a_{12} \vec{e_{2}} + \dots + a_{1n} \vec{e_{n}}$
$\vec{e_{2}'}= a_{21} \vec{e_{1}}+ a_{22} \vec{e_{2}} + \dots + a_{2n} \vec{e_{n}}$
          $\dots$...
$\vec{e_{n}'}= a_{n1} \vec{e_{1}}+ a_{n2} \vec{e_{2}} + \dots + a_{nn} \vec{e_{n}}$
A = $(\begin{pmatrix}a_{11} & a_{12}\dots & a_{1n} \\ a_{21} & a_{22}\dots & a_{2n} \\ \dots \\ a_{n1} & a_{n2}\dots & a_{nn}\end{pmatrix})$
матрица перехода $P=A^T$
$(\begin{pmatrix}\vec{e_{1}'}\\ \vec{e_{2}'}\\ \dots \\ \vec{e_{n}'}\end{pmatrix}) = P^T (\begin{pmatrix}\vec{e_{1}}\\ \vec{e_{2}}\\ \dots \\ \vec{e_{n}}\end{pmatrix})$
обратный переход^ Домножим обе части на $(p^T)^{-1}$
$(P^T)^{-1}* (\begin{pmatrix}\vec{e_{1}'}\\ \vec{e_{2}'}\\ \dots \\ \vec{e_{n}'}\end{pmatrix})= (P^T)^{-1}(P^T)(\begin{pmatrix}\vec{e_{1}}\\ \vec{e_{2}}\\ \dots \\ \vec{e_{n}}\end{pmatrix})$
$\begin{pmatrix}\vec{e_{1}}\\ \vec{e_{2}}\\ \dots \\ \vec{e_{n}}\end{pmatrix} = (P^T)^{-1}(\begin{pmatrix}\vec{e'_{1}}\\ \vec{e'_{2}}\\ \dots \\ \vec{e'_{n}}\end{pmatrix})$
$P^T=A=(\begin{pmatrix}a_{11} & a_{12}\dots & a_{1n} \\ a_{21} & a_{22}\dots & a_{2n} \\ \dots \\ a_{n1} & a_{n2}\dots & a_{nn}\end{pmatrix})$
$(P^T)^{-1}=A^{-1}= \frac{1}{\nabla} \begin{pmatrix}A_{11} & A_{21}\dots & A_{n1}\\A_{12} & A_{22}\dots & A_{n2}\\\dots\\A_{1n} & A_{2n}\dots & A_{nn}\end{pmatrix}$;    $\nabla=\det A$, где А - алгебраическое дополнение

### Как преобразуются координаты векторов
возьмем произвольный вектор $\vec{x}$. Разложим его по базису $(\vec{e'})$:
$\vec{x}=x_{1}'\vec{e_{1}'}+x_{2}'\vec{e_{2}'}+\dots+x_{n}'\vec{e_{n}'}$
Разложим его по базису $(\vec{e})$:
$\vec{x}=x_{1}\vec{e_{1}}+x_{2}\vec{e_{2}}+\dots+x_{n}\vec{e_{n}} = x_{1} \vec{e_{1}}+x_{2}\vec{e_{2}}+\dots+x_{n}\vec{e_{n}}(=)$

$\vec{e_{1}}=\frac{A_{11}}{\nabla}\vec{e_{1}'}+\frac{A_{21}}{\nabla}\vec{e_{2}'}+\dots+ \frac{A_{n1}}{\nabla }\vec{e_{n}'}$
$\vec{e_{2}}=\frac{A_{12}}{\nabla}\vec{e_{1}'}+\frac{A_{22}}{\nabla}\vec{e_{2}'}+\dots+ \frac{A_{n2}}{\nabla }\vec{e_{n}'}$
$\dots$
$\vec{e_{n}}=\frac{A_{1n}}{\nabla}\vec{e_{1}'}+\frac{A_{2n}}{\nabla}\vec{e_{2}'}+\dots+ \frac{A_{nn}}{\nabla }\vec{e_{n}'}$

$(=)x_{1}*\left( \frac{A_{11}}{\nabla}\vec{e_{1}'} + \frac{A_{21}}{\nabla}\vec{e_{2}'}+ \dots + \frac{A_{n1}}{\nabla}\vec{e_{n}'} \right)+ x_{2}*\left( \frac{A_{12}}{\nabla}\vec{e_{1}'} + \frac{A_{21}}{\nabla}\vec{e_{2}'}+ \dots + \frac{A_{n2}}{\nabla}\vec{e_{n}'} \right) + x_{3}*\left( \frac{A_{13}}{\nabla}\vec{e_{1}'} + \frac{A_{23}}{\nabla}\vec{e_{2}'}+ \dots + \frac{A_{n3}}{\nabla}\vec{e_{n}'} \right)+\dots+ x_{n}*\left( \frac{A_{1n}}{\nabla}\vec{e_{1}'} + \frac{A_{2n}}{\nabla}\vec{e_{2}'}+ \dots + \frac{A_{nn}}{\nabla}\vec{e_{n}'} \right)$

$x_{1}' = x_{1} \frac{A_{11}}{\nabla} + x_{2} \frac{A_{12}}{\nabla}+ x_{3} \frac{A_{13}}{\nabla}+ \dots + x_{n} \frac{A_{1n}}{\nabla}$
$x_{2}' = x_{1}* \frac{A_{21}}{\nabla}+ x_{2} \frac{A_{22}}{\nabla} + \dots + x_{n} \frac{A_{2n}}{\nabla}$
		$\dots$
$x_{n}' = x_{1}* \frac{A_{n1}}{\nabla}+ x_{2}* \frac{A_{n2}}{\nabla}+ \dots + x_{n} \frac{A_{nn}}{\nabla}$

$X' = (A^T)^{-1}*XB$
$X' = \begin{pmatrix}x_{1}' \\ x_{2}' \\ \dots \\ x_{n}'\end{pmatrix}$;   $X = \begin{pmatrix}x_{1} \\ x_{2} \\ \dots \\ x_{n}\end{pmatrix}$
$\underset{\text{домножем на }P }{X' =  P^{-1}X }$
$X=PX'$

## Евклидовы пространства
Евклидово пространство - это пространство, в котором введено понятие скалярного произведения векторов: 
$(\vec{x}, \vec{y}) \ -$ данное число есть скалярное произведение, если выполнены 4 аксиомы:
1) $(\vec{x}, \vec{y})= (\vec{y}, \vec{x})$
2) $(\vec{x_{1}}+ \vec{x_{2}}, \vec{y})=(\vec{x_{1}}, \vec{y}) + (\vec{x_{2}}, \vec{y})$
3) $(\vec{x_{1}}, \vec{x})>0$ при $\vec{x}>\vec{0}$
4) $(\lambda \vec{x}, \vec{y})= \lambda( \vec{x}, \vec{y})$
Пример: в про-ве $B_{3}$(и $B_{2}$) геометрических векторов:
$(\vec{x}, \vec{y})= |\vec{x}|* |\vec{y}| \cos \phi$
в пр-ве непрерывных функций на отрезке $[a; \vec{b}]$
$\int _{a}^b f(x)*g(x)\, dx$
В $n$-мерном координатном пространстве $A_{n}$:  $\vec{x}=(x_{1},x_{2},..,x_{n})$
сразу определяем скалярное произведение: $(\vec{x}, \vec{y})= x_{1}y_{1}+x_{2}y_{2}+\dots+x_{n}y_{n}C$

В пространстве $A_{n}$ можно задать скалярное произведение  в более общем виде, а именно:
$(\vec{x}, \vec{y})= \underset{ \text{матрица } a_{ik} \text{ должна быть симметрична} }{\sum_{i=1}^n \sum^n_{k=1} a_{ik}*x_{i}*y_{k} }$ , 
кроме того квадратичная форма $\sum_{i=1}^n \sum^n_{k=1} a_{ik}*x_{i}*y_{k}$ должна быть положительно определенной, если $x\neq 0$(если $x$ отличен от нуля)

## Неравенство Коши-Буниковского
$(\vec{x}, \vec{y})^2 \leq (\vec{x}, \vec{x})*(\vec{y}, \vec{y})$
**доказательство:**
	Рассмотрим скалярное произведение
	$(\lambda \vec{x} - \vec{y}, \lambda \vec{x} - \vec{y})= \underset{ \text{квадратный трехчлен относительно} \lambda }{ \lambda^2(\vec{x}, \vec{x}) - 2\lambda(\vec{x}, \vec{y}) + (\vec{y}, \vec{y}) } \geq 0$
	$\text{квадратный трехчлен относительно } \lambda$, следовательно изначально было $\geq 0$;   $D\leq 0$;  $D=(\vec{x}, \vec{y})^2 - (\vec{x}, \vec{x})*(\vec{y}, \vec{y})\leq 0$, что и требовалось доказасть

## Нормированное Евклидово пространство(в котором введено понятие нормы вектора)
$\underset{ \text{Норма вектора} }{ | | \vec{x} || }$
нормой вектора является величина, подчиняющаяся трем аксиомам:
1) $| | \vec{x} | | >0$, кроме $\vec{x}=\vec{0}$
2) $| | \lambda \vec{x}| | = |\lambda| * | | \vec{x}| |$
3) $|| \vec{x}+ \vec{y}|| \leq ||\vec{x}|| + ||\vec{y}||$ (неравенство треугольника, или неравенство Минковского)

Для функции, непрерывных на отрезке  норма $| | f(x)||^2= \int_{a}^b f^2(x)  \, dx$.

Если в Евклидовом пространстве ввести понятие нормы $||\vec{x}||= \sqrt{ (\vec{x}, \vec{x}) }$
докажем выполнение для так определенной нормы неравенства треугольника(третья аксиома)
$|| \vec{x}+ \vec{y}|| = \sqrt{ (\vec{x}+ \vec{y}, \vec{x}+ \vec{y}) }=\sqrt{ (\vec{x},\vec{x})+ 2(\vec{x}, \vec{y})+ (\vec{y}, \vec{y}) }\leq \sqrt{ (\vec{x}, \vec{x}) +2|\vec{x}||\vec{y}|+ (\vec{y},\vec{y})}= \sqrt{ (\vec{x}, \vec{x})+ 2\sqrt{ (\vec{x},\vec{x}) }\sqrt{ (\vec{y},\vec{y}) } + (\vec{y},\vec{y})}= \sqrt{ (\sqrt{ (\vec{x}, \vec{x}) }+ \sqrt{ (\vec{y},\vec{y}) })^2 }= | |x| | + | |y||$, что и требовалось доказать

## 2 вектора в Евклидовом пространстве называются ортогональными, если их скалярное произведение равно нулю ($(\vec{x, \vec{y}})=0$)
**Теорема:**
	Во всяком евклидовом пространстве существует ортонормированный базис
**Док-во:**
	пусть размерность пространства $n$, тогда в нем существует система линейно независимых векторов $\vec{f_{1}},\vec{f_{2}},\dots,\vec{f_{n}}$, по которой может быть разложен любой вектор. Докажем, что эту систему можно ортогонализовать и даже сделать ортонормированной(ОНБ)
	Процесс ортогонализации по Шмидту:
	$\vec{e_{1}}= \frac{\vec{f_{1}}}{|\vec{f_{1}}|}$
	$\vec{g_{2}}= \vec{f_{2}}-(\vec{f_{2}}, \vec{e_{1}})\vec{e_{1}}$, теперь отнормируем $\vec{g_{2}}$
	$\vec{e_{2}} = \vec{\frac{g_{2}}{|\vec{g_{2}|}}}$
	$\vec{g_{3}} = \vec{f_{3}} - (\vec{f_{3}}, \vec{e_{2}})\vec{e_{2}}- (\vec{f_{3}}, \vec{e_{1}})\vec{e_{1}}$. Теперь отнормируем $\vec{g_{3}}$
	$\vec{e_{3}}=\frac{\vec{g_{3}}}{|\vec{g_{3}}|}$
	и т.д.
	$\vec{g_{n}=}\vec{f_{n}}- (\vec{f_{n}, }\vec{e_{n-1}}) \vec{e_{n-1}}-(\vec{f_{n}}, \vec{e_{n-2}})\vec{e_{n-2}}\dots-(\vec{f_{n}},\vec{e_{1}})\vec{e_{1}}$

В ортонормированном базисе координаты вектора есть его проекции на оси базиса

В $n$-мерном Евклидовом пространстве действует обобщенная теорема Пифагора: $||x_{1}||^2 + ||x_{2}||^2+\dots+||x_{n}||^2= ||x_{1}+x_{2}+\dots x_{n||^2}$