## Интегрирование рациональных чисел
### Комплексные числа
.
	Комплексные числа обозначаем буквой $z=(x,y)$, где $x$- реальная(тривиальная) часть, а $y$ - мнимая
$z_{1}+z_{2}=(x_{1}+x_{2},y_{1}+y_{2})$
$z_{1}z_{2}=(x_{1}x_{2}-y_{1}y_{2};x_{1}y_{2}+x_{2}y_{1})$
$\overline{z}=(x_{1},-y)$
$z*\overline{z}=x^2+y^2=|z|^2$
Тригонометричческая форма комплексного числа
$z=(\rho*\cos \phi; \rho*\sin \phi)=\rho(\cos \phi+i*\sin \phi)$
Действительные числа - частный случай комплексного: $(x;0)$
Тогда всякое комплексное число может быть представлено как $z=(x;y)=(x;0)+(0;y)=(x;0)+y*(0;1)=x+i*y$

$i^2=(0;1)*(0;1)=(-1;0)=-1$
$z_{1}z_{2}=\rho_{1}\rho_{2}(\cos(\phi+\phi_{2}))+i*\sin(\phi_{1}+\phi_{2})$
$z^n=\rho^n(\cos(n*\phi)+i*\sin(n*\phi))$
**Формула Эйлера**
	$e^{i*\phi}=\cos \phi+i*\sin \phi$
$z_{1}.z_{2}=\frac{z_{1}*\overline{z_{2}}}{z_{2}*\overline{z_{2}}}=\frac{(x_{1}+y_{1})(x_{2}-i*y_{2})}{x_{2}^2+y_{2}^2}$
## многочлены и алгебраические дроби как функции комплексной переменной z
Рассмотрим отношение многочленов:

$\frac{P(z)}{Q(z)}$ -алгебраическая дробь. Она называется правильной, если степень многочлена, стоящего в числителе меньше степени многочлена в знаменателе. Запись многочлена в стандартном виде:
	$P(z)=a_{n}*z^n+a_{n-1}*z^{n-1}+\dots+a_{1}z+a_{0}$
Корнем многочлена называется такое комплексное число $z_{0}$, что $P(z_{0})=0$
По основной теореме алгебры кажый многочлен степени $n$ имеет ровно $n$ корней, считая их крастность, если $z_{0}$- корень многочлена, то в следствии теоремы Безу: $P(z_{0})=R$(Остаток от деления $p(z)$) на двучлен $z-z_{0}$)  $\frac{P(z)}{z-z_{0}}= Q(z)+\frac{R}{(z-z_{0})}$ или отсюда следует, что $P(z)=Q(z)*(z-z_{0})+R$
Пусть $z_{0}$ - корень многочлена: $P(z_{0})=R$
Тогда, $P(z)=(z-z_{0})*Q(z)$
Если Q(z) имеет корень тоже $z_{0}$, то $P(z)=(z-z_{0})^2 N_{2}$(ПОлучается окрнеь кратности 2)
Отсюда получается разложение многочлена на множители $P(z)=(z-z_{0})^\alpha * (z-z_{0})^\beta * \dots *(z-z_{m})^\omega * C$

Разложение алгебраической дроби на элементарные дроби 
	$Q(z)=(z-z_{0})^a * \phi(z)$
Пусть в алгебраической дроби $\frac{P(z)}{Q(z)}$ знаменатель имеет корень $z_{0}$ кратности $a$, тогда $\frac{P(z)}{Q(z)}= \frac{A}{(z-z_{0})^\alpha} + \frac{\xi(z)}{(z-z_{0})^{a-1}* \phi(z)}$, где $\phi (z)\neq_{0}$
Причем второе слагаемое в правой части есть правильная алгебраическая дробь
$\frac{P(z)}{Q(z)} - \frac{A}{(z-z_{0})^a}$
Возьмем в качестве $A$
$A=\frac{P(z_{0})}{\phi(z_{0})}=\frac{P(z)Q(z)-A*\phi(z)}{(z-z_{0})^a*\phi(z)}=\frac{\Phi(z)}{Q(z)};$    $\Phi(z_{0})=0$
Действительно, $F(z)=(P(z_{0}-A*\phi(z_{0})))=P(z_{0})*\phi(z_{0})- \frac{P(z_{0})}{\phi(z_{0})}*\phi(z_{0})=0$
$\Phi(z_{0}=(z-z_{0})*\xi(z))$
$\frac{P(z)}{Q(z)}=\frac{A}{(z-z_{0})^a} +\frac{\xi(z)}{(z-z_{0})^{a-1}*\phi(z)}$
$\dfrac{P(z)}{D(z)}=\dfrac{ \partial y }{ \partial x }$

