
$\omega = \sqrt{ \omega^2 - \beta^2 }; \ T = \frac{2\pi}{\sqrt{ \omega_{0}^2 -\beta^2}}$
$\tau$ - Время, за которое $A$ уменьшается в $e$ раз
$\frac{A_{0}}{e} = A_{0}*e^{-\beta \tau} \implies 1=\beta \tau;$  $\tau = \frac{1}{\beta}$
$x(t)= A_{0}e^{-\beta t}\cos(\omega t+\phi_{0})=A_{0}e^{-\lambda/\tau * t}\cos(\omega t+\phi) = A_{0}*e^{-t/\tau}\cos(\omega t+\phi_{0})$ - различные формы затухающих
$N_{e} =\frac{\tau}{T}$ - промежуток времени , по истечении которого амплитуда колебания уменьшается в $e$ раз
$\lambda = \beta T$
$\tau = \frac{1}{\beta} \implies \lambda = \frac{1}{\tau}*T=\frac{1}{N_{e}};$  $N_{e} = \frac{1}{\lambda}$
добротность в колебательной системе - $Q = \frac{\pi}{\lambda}=\pi*N_{e}$  
чем больше добротность, тем меньше декримическим элемент затуханий
если $\beta \to \omega_{0} \implies T \to \infty$
если $\beta > \omega_{0} \to$ аппериодический процесс 
![[Pasted image 20240321190510.png]]
## Вынужденные колебания
$ma_{x} = -kx - rv_{x}+F_{0}*\cos(\omega^*t)$
$x'' + 2\beta x' + \omega_{0}^2x = f_{0}\cos(\omega^*t)$
$\beta = \frac{1}{2m}$
$\omega_{0}^2= \frac{k}{m}$
$f_{0} = \frac{F_{0}}{m}$  <- амплитуда внешнего воздействия
$x(t) =A_{0}*e^{-\beta t}\cos(\omega t+\phi_{0})+ \frac{f_{0}}{\sqrt{ (\omega_{0}^2-\omega^2)^2+4\beta^2\omega^2 }}\cos(\omega ^*t+\phi^*_{0})$
![[Pasted image 20240321192345.png]]![[Pasted image 20240321192546.png]]
$x(t)= \frac{f_{0}}{\sqrt{ (\omega_{0}^2-\omega^{*2})^2 + 4\beta^2\omega^{*2} }} \implies A= f(\omega^*)$

$((\omega_{0}^2-\omega^{*2})^2 + 4\beta^2\omega^{*2})' \omega^* = -\omega_{0}^2+\omega^{*2}+2\beta^2=0$
$\omega^*=\sqrt{ \omega^2_{0}-2\beta^2 }$

Амплитуда при резонансой частоте
$A\left( w^*_{p} \right) = \frac{f_{0}}{\sqrt{ (\omega_{0}^2-\omega_{0}^2+2\beta^2 )^2+4\beta^2(\omega_{0}^2-2\beta^2)}}=\frac{f_{0}}{\sqrt{ 4\beta^4+4\beta^2(\omega_{0}^2-2\beta^2) }}$
$\beta\to \implies A(\omega_{p} \to \infty)$
$\omega_{p}^x \to \omega_{0}(\omega^*_{p} \approx \omega_{0})$
![[Pasted image 20240321195508.png]]
## Механика абсолютно твердого тела(АТТ)
__вращение АТТ__
![[Pasted image 20240321200151.png]]
$E_{ki} = \frac{\nabla m_{i}v^2_{i}}{2}$
$E_{кинетическая}= \sum^n_{i=1} {\frac{\nabla m_{i}v^2_{i}}{2}}$
$v_{i}= \omega*R_{i}$
![[Pasted image 20240321200359.png]]
$E_{кинетическая}= \sum^n_{i=1} \frac{\nabla m_{i}(\omega*R_{i})^2}{2}= \frac{\omega^2*\sum\nabla m_{i}R_{i}^2}{2}$
Момент инерции $I = \sum^n_{i=1} \nabla m_{i}R_{i}^2$
$E_{кинетическая}= \frac{I\omega^2}{2}$

![[Pasted image 20240321200734.png]]
момент импульса $\vec{M_{i}} = [\vec{r_{i}}; \vec{p_{i}}]= [\vec{r_{i}}; m_{i} \vec{v_{i}}]$
$\vec{v_{i}}=[\vec{\omega};\vec{r}_{i}]$
$\vec{M_{i}} = [\vec{r}_{i};m_{i}[\vec{\omega}; \vec{r}_{i}]]= [\vec{r}_{i};m_{i}\omega r_{i}\sin\theta * \vec{n}] =[\vec{r}_{i}; m_{i}\omega R_{i}\vec{n}]$
$\vec{M_{i}}=\omega[\vec{n}; m_{i}R_{i}\vec{n}]$
$\vec{M_{i_{z}}} = M_{i}\cos \phi = \omega r_{i}m_{i}R_{i}\cos \phi=\omega *r_{i}*m_{i}*R_{i}*\cos\left( \frac{\pi}{2} - \theta_{i} \right)- \omega*m_{i}*R_{i}*r_{i}*\sin \theta_{i}= \omega*m_{i}R_{i}^2$