$dy=y'dx$
$y'=\dfrac{dy}{dx}=\lim_{ \nabla x \to 0 } \dfrac{y(x+\nabla x)-y(x)}{\nabla x}$ 
Обыкновенная дифференциальное уравнение - есть некоторая функция, зависящая от:
$F(x,y,y',\dots,y^n)=0$
Существуют канонически(и другие) записи этих уравнений.
Если больше одно независимой уравнений, то это не обыкновенное диф-ое уравнение.

### Дифференциальные уравнения первого порядка
$F(x,y,y')=0$
Максимальная производная в этих уравнениях должны быть первого порядка.
Еще это уравнение называется неразрешенным относительно производной
Иногда можно перевести это уравнение в разрешенное алгебраическими преобразования:
$y=f(x,y)$
Уравнения, которых нельзя разрешить преобразованиями(и вообще никак нельзя): $\ln y'+ \dfrac{y'}{1+x^2}$,    $\dfrac{\sin y'}{y'}=x$
#### Теорема о существовании и единстве решения
.
	Если два решения уравнения (1) совпадают хотя бы в одной точке , то решение и будут тождественно равны для всех значений переменной , для которых они определены

$\int f(x) \, dx=F(x)+C$

Вопрос особой точки:
Общим решением обыкновенным диф-ым уравнением является функция, но помимо независимой x фигурирует константа C. Пока есть эта константа, это является общим решением. Как только эта константа разрешена, то решение называется частным.

$y'=\sqrt{ 1-y^2 }$
$\dfrac{dy}{dx}=\sqrt{ 1-y^2 }$
$\dfrac{dy}{\sqrt{ 1-y^2 }}=dx$
$\int  \, \dfrac{dy}{\sqrt{ 1-y^2 }}=\int dx$
Особые решения не получаются обычным решением


#### Первое уравнение для рассмотрения и решения - уравнения с разделяющимися переменными
$y'=\phi(x) \psi(y)$
$\dfrac{dy}{dx}=\phi(x)\psi(y)$
$\dfrac{dy}{\psi(y)}=y(x)dx$
$\int \dfrac{dy}{\psi(y)}=\int (\phi(x)) \, dx$
$\Psi(y)=\Phi(x)+C$
другой пример:
$\dfrac{dy}{dx}=y ctg(x)$
$\dfrac{dy}{dx}=y \dfrac{\cos x}{\sin x}$
$\dfrac{dy}{y}=\dfrac{\cos x}{\sin x}dx$
$\int\dfrac{dy}{y}=\int\dfrac{\cos x}{\sin x}dx$
$\ln y=\int \dfrac{d(\sin x)}{ \, \sin x}$
Если не получается сделать числитель и знаменатель одинаковыми, то такой интеграл - неберущийся :(
$\ln y=\ln (\sin x)+\ln(C)$, начальное условие: $y(\dfrac{\pi}{2})=2$
$\ln y-\ln C=\ln(\sin x)$
$\ln \dfrac{y}{c}=\ln(\sin x)$
$y=C*\sin x$
$y(\dfrac{\pi}{2})=C*\underbrace{ \sin(\dfrac{\pi}{2}) }_{ =1 }=2$
$C=2$
$y=2\sin x$
### Однородные дифференциальные уравнения
особенность этого уравнения:
$y'=\phi(\dfrac{y}{x})$
Вводим замену переменной: $u=\dfrac{y}{x}$
$y=ux$
$y'=u'x+u$
$u'x+u=\phi(u)$
$u'x=\phi(u)-u$
$\dfrac{dy}{dx}x=\phi(u)-u$
$\dfrac{du}{\phi(u)-u}=\dfrac{dx}{x}$
после интеграции получаем общее решение данного уравнения:
$\int\dfrac{du}{\phi(u)-u}=\int\dfrac{dx}{x}$

Как решать уравнения, вроде: $y'=\left( \dfrac{y}{x} \right)^2$
$u=\dfrac{y}{x}$     $\dfrac{dy}{u(u-1)}=\dfrac{dy}{x}$
$u=\dfrac{y}{x}$
$y'=u'x+u$
$u'x+u=u^2$
$u'x=u^2-u$

$\int  \, \dfrac{du}{u(u-1)}=|\dfrac{1}{u(u-1)}=\dfrac{A}{u}+\dfrac{B}{u-1}=\dfrac{Au-Ay+Bu}{u(u-1)}=\dfrac{(A+B)u-A}{u(u-1)}$
$\{A+B=0$
$\{-A=1$
Ну и т.д.
### Линейные дифференциальные уравнения первого порядка
Таким уравнением называется уравнение следующего вида: $y'+p(x)y=q(x)$
метод Лагранжа(метод вариации постоянной)
этот метод состоит из двух этапов. Сначала полагаем $q(x)=0$ и решаем соответствующее однородное уравнение $y'+p(x)y=0$. Это уравнение с разделяющимися переменными. Находим его общее решение.

Пример: $y'+\dfrac{y}{x}=\dfrac{\sin x}{x}$
Зануляем правую часть:
$y'+\dfrac{y}{x}=0\implies y=\dfrac{C}{x}$
Предполагаем что $C=C(x)$
Тогда: $y'=\left( \dfrac{C(x)}{x} \right)'=\dfrac{C'x-c}{x^2}$. Подставляя все это в исходное уравнение, получаем:
$\dfrac{C'x-c}{x^2}+\dfrac{C}{x^2}=\dfrac{\sin x}{x}\implies C=-\cos x+D$
Итак, решение нашего уравнения получаем подстановкой найденной функции С в последнюю из формул(5.10): $y=\dfrac{D-\cos x}{x}$

#### Метод Бернулли
Ну на самом деле это 2 Бернулли которые придумали этот метод. Он в дальнейшем нам понадобится. Делается предположение, что искомое решение распадается на 2 независимые функции. Предположим, что мое решение представимо в виде произведения 2 функции. Тогда нужно найти $y'$ для исходного уравнения
$U'V+UV'+p(x)UV=q(x)\implies U'V+U(V'+p(x)V)=q(x)$
Одну из новых неизвестных функций мы можем выбрать произвольно. Поэтому выберем $V(x)$ так, чтобы выражение в круглых скобках в последнем уравнении обратилось в нуль
$V'+p(x)V=0$
Тогда наше уравнение примет некоторый вид, равный $q(x)$

Пример: Решить задачу Коши $y'+y\cos x=e^{-\sin x}, \, y(0)=1$
Решение: Ищем y в виде $y=U(x)V(x)$. Тогда
$U'V+UV'+UV\cos x=e^{-\sin x}\implies U'V+U(V'+V\cos x)=e^{-\sin x}$
Решаем уравнение $V'+V\cos x=0:$
$\dfrac{dV}{V}=-\cos xdx\implies V=Ae^{-\sin x}$
Итак, общее решение нашего уравнения: $y=U(x)V(x)=(x+C)e^{-\sin x}$
Найдем частное решение, удовлетворяющее начальному условию $y(0)=1$
$=(0+С)e^{-\sin_{0}}\implies C=1$
Итак решение задачи Коши: $y=(x+1)e^{-\sin x}$
Этот метод можно применять для решения не только линейных уравнений, но и уравненний следующего вида: